%% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{\picos}
\hyperlabel{chap:picoObjetos}
\minitocbox

\drop{E}{l} modelo de información e interacción propuesto en el capítulo
anterior proporciona una imagen minimalista y homogénea de las redes
de sensores en entornos heterogéneos.  No se ha sacrificado ningún
aspecto de la riqueza de modelos de interacción disponibles, pero
además debe ser complementado con un modelo de ejecución y despliegue
de objetos distribuidos que pueda ser implementado en las tecnologías
de redes de sensores actuales.

El presente capítulo es una descripción detallada de la propuesta que
realiza esta tesis para obtener implementaciones mínimas funcionales
de objetos distribuidos, llamados \picos,  en \mws{} de comunicaciones de propósito
general.

\note{organización del capítulo}
%
Después de comentar las pautas iniciales, se introducen las
restricciones de interoperabilidad y criterios de diseño para dos
casos concretos: picoCORBA y picoIce. A continuación, se establecen
las bases de la solución y del modelo de ejecución de código
propuesto.

\section{Introducción}
\label{sec:intro-picos}

Nuestra motivación principal es proporcionar una infraestructura para
el desarrollo de aplicaciones distribuidas sobre dispositivos como los
que se utilizan habitualmente en las redes \ac{SAN}, pero también
cualquier otro elemento de cómputo conectado a una red
~---independientemente de su complejidad y capacidades~--- que sea
susceptible de ser integrado en un entorno inteligente o automatizado.

Un aspecto clave de este enfoque es la posibilidad de utilizar
exactamente la misma metodología de desarrollo empleada
tradicionalmente en los \ac{MDOO} para diseñar y desarrollar
aplicaciones y servicios que involucran redes de sensores.

% RMI convencional
Empecemos analizando cómo se produce una invocación sobre un método
remoto.  En un \ac{MDOO}, una invocación remota implica la cooperación
de una cantidad considerable de entidades: uno o más \emph{adaptadores
  de objetos}, un conjunto de \emph{sirvientes} que implementan el
comportamiento de los objetos, y un \emph{mapa de objetos activos} que
supervisa las relaciones entre objetos y sirvientes.

% Elementos de la invocación remota
Cada invocación a método remoto se traduce, al menos, en una petición
(un mensaje) que incluye tres importantes componentes:

\begin{itemize}
\item La \emph{identidad del objeto}, que identifica unívocamente al
  objeto destino en toda la red o, al menos, de modo que no sea posible
  un conflicto dentro del mismo dominio.
\item La \emph{operación}, que determina qué método del sirviente se
  ha de ejecutar.
\item Un conjunto de \emph{argumentos} necesarios para llevar a cabo
  la operación.
\end{itemize}

% protocolo de aplicación del middleware
Cualquier interacción entre un cliente y un objeto se consigue
exclusivamente por el paso de mensajes usando el protocolo
estandarizado (\ac{GIOP} en \ac{CORBA} o \ac{IceP} en ZeroC
\ac{Ice}). Por tanto, cualquier implementación de un objeto sigue
siendo compatible siempre que cumpla el protocolo inter-\ac{ORB}
correspondiente.

% descripción de interfaces y generación de cabos
Como se vio en el capítulo~\ref{chap:prev}, todos estos sistemas
tienen un flujo de desarrollo muy similar. El proceso de desarrollo
tradicional de aplicaciones distribuidas basado en modelos de
programación de objetos empieza con la descripción de las interfaces
remotas que ofrecen los objetos (el contrato). Después, se utiliza un
compilador para generar automáticamente tanto los cabos del cliente
como el esqueleto del servidor para cada interfaz.

% RMI con picoObjetos
La figura~\ref{fig:rmi} muestra dos implementaciones compatibles y,
sin embargo, muy diferentes. La figura~\ref{fig:rmi}\emph{a} es una
simplificación de un diagrama de secuencia que muestra una invocación
tal como la realiza cualquier \mw{} tradicional. La
figura~\ref{fig:rmi}\emph{b} muestra el comportamiento de la propuesta
de este trabajo.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\subfigure[]{
   \includegraphics[width=\textwidth]{RMI-convencional.png}}

\vspace{7mm}

\subfigure[]{
  \includegraphics[width=.65\textwidth]{RMI-pico.png}}

\caption[Comparación de una invocación convencional con una a \pico]
  {Comparación de la invocación de un método remoto a un objeto
  implementado en un \mw{} convencional (\emph{a}) y a un \pico{}
  (\emph{b})}
\label{fig:rmi}
\end{center}
\end{figure}


\note{autómatas para reconocer mensajes}
%
La idea básica es conseguir máquinas de estados capaces de reconocer
los mensajes procedentes de los clientes a través de una interfaz de
red y generar respuestas válidas. De ese modo, su comportamiento será
indistinguible de un objeto distribuido convencional. Con este enfoque
es posible obtener programas con tamaños, dependencias y restricciones
adecuados para su implementación en plataformas empotradas con
recursos de cómputo gravemente limitados.

\note{Requisitos de los picos}
%
Sin embargo, no es sólo una cuestión de tamaño. Hemos fijado una serie
de requisitos que deben cumplir los \picos{} y, a pesar de que
ello implica cierta complejidad adicional, consideramos que son lo
suficientemente importantes como para asumir el impacto que supone
sobre el consumo de recursos:

\begin{definitionlist}
\item[Autonomía] La principal característica de los \picos{} es que
  son autónomos. Eso garantiza que una red compuesta por \picos{}
  puede funcionar de forma independiente. Los nodos y los servicios
  básicos seguirán trabajando incluso aunque todas las pasarelas de
  servicio fallen. Esta característica es crucial para conseguir un
  sistema lo suficientemente robusto, confiable y tolerante a
  fallos.

  Los elementos intermedios tales como las pasarelas que propone
  \ac{OMG} \ac{STI}~\cite{SmartTransducers03_spec} u
  \ac{OSGi}~\cite{osgi} suponen además puntos únicos de fallo,
  encarecimiento y dependencia funcional. Debería ser posible
  implementar servicios autónomos garantizados, sin que ello dependa
  de la disponibilidad o estado de cualquier pasarela o servicio
  externo. Obviamente, en muchos casos sigue siendo necesaria la
  conectividad con el exterior, pero utilizando pasarelas sencillas,
  sin estado, que únicamente transportan mensajes entre dos o más
  redes, pero no intervienen en absoluto en el funcionamiento
  de la aplicación.

\item[Objetos distribuidos] Se trata de obtener dispositivos
  empotrados que ofrezcan sus capacidades como si fuesen objetos
  distribuidos convencionales, indistinguibles de los implementados
  con las herramientas y bibliotecas suministradas por el fabricante.

\item[Sistema heterogéneo] Los \picos{} deben ser capaces de ocultar
  sus características internas: la plataforma hardware sobre la que se
  hallan, las tecnologías de comunicaciones subyacentes, los
  protocolos de transporte y red empleados, etc.
\end{definitionlist}

\note{
  reducir capacidades para empotrar.\\
  envío y recepción, servicio principal del ORB}
%
Para dotar de un núcleo de comunicaciones a dispositivos con muy
escasos recursos de cómputo y memoria, la técnica habitual, que sigue
manteniendo compatibilidad, es recortar o eliminar sus capacidades más
complejas \seesec{prev:mini-mws}.  El principal servicio que el
núcleo de comunicaciones presta a los objetos es el soporte para el
envío y recepción de mensajes conforme a las reglas del protocolo
concreto, ocupándose de la codificación y serialización de datos y
consiguiendo, de ese modo, una comunicación transparente con los
clientes. Al mismo tiempo, el programador de la aplicación
distribuida no tiene que preocuparse de todos esos detalles, evitando
muchos errores recurrentes.

\note{enfoques que permite GIOP/IceP}
%
La disponibilidad de un protocolo de alto nivel para la comunicación
entre pares dentro del \mw{} permite que desde el exterior el
objeto se pueda ver con dos enfoques:

\begin{definitionlist}
\item[A nivel de programa]

  \note{proxy remoto}
  %
  Cualquier objeto remoto \emph{es como} un objeto local. El núcleo de
  comunicaciones se encarga de crear en el espacio de memoria local
  del cliente un delegado del objeto remoto, llamado
  \fg{proxy}\index{proxy} en la terminología específica. Ese nombre se
  debe a que realmente se trata de una implementación automática del
  patrón de diseño \fg{remote proxy}~\cite{design_patterns}.  Desde
  este enfoque, la aplicación no conoce ~---no necesita conocer~--- la
  ubicación física y lógica del objeto al que se está invocando.


\item[A nivel del bus]
  \note{servidor de GIOP}
  %
  Con un segundo enfoque de más bajo nivel, el objeto puede verse
  desde la red como un servidor que implementa un pequeño protocolo
  inter-\ac{ORB}.

\end{definitionlist}

\note{substituir el ORB por una \emph{answering machine}}
%
Si la intención es buscar objetos mínimos, ese segundo enfoque puede
resultar muy conveniente. En el caso extremo, permite eliminar todo el
núcleo de comunicaciones y substituirlo por el código necesario para
dar soporte al protocolo concreto que le afecta. Tras nuestra
experiencia en este asunto, esa parece ser la única estrategia que
hace viable alojar un objeto distribuido en un dispositivo que está
lejos de poder dar cabida a cualquier \ac{ORB} convencional, incluso
ateniéndose a las limitaciones de \mCORBA.

\note{El ORB como máquina de estados}
%
Concretando, la propuesta consiste en implementar un pequeño
núcleo de comunicaciones generado completamente a la medida de los
mensajes que debe responder e invocar el nodo. Dicho núcleo está
constituido por una máquina de estados jerárquica y las utilidades
mínimas necesarias para ejecutar el código de los métodos del
sirviente asociado a cada objeto.

\note{el picoObjeto no es una biblioteca}
%
El código generado no se puede considerar una biblioteca dado que
puede variar sustancialmente de una implementación a otra. Esta
estrategia es útil porque no se genera un conjunto de servicios
comunes para los objetos. Al contrario, cada servidor implementa ad
hoc la funcionalidad mínima imprescindible para cubrir las necesidades
del conjunto de objetos que reside en el nodo. Es decir, el código
generado para cada servidor es esencialmente distinto al de cualquier
otro dado que el conjunto de objetos y sus tipos determinan la mayor
parte.

\note{el picoObjeto no tiene un ORB}
%
El código generado no se puede considerar un \ac{ORB} puesto que no
están disponibles servicios habituales ~---pero exclusivos~--- que no
tienen relación directa con los objetos. Tales servicios incluyen, por
ejemplo, la indirección y localización de objetos. Sólo se responde a
mensajes dirigidos específicamente a algún objeto alojado en el
servidor.

\note{objetos, pero también clientes}
%
Como su nombre indica, la principal finalidad de los \picos{} es la
implementación de objetos, entendiendo el objeto como el ente pasivo
que presta servicios bajo demanda \seesec{prev:conceptos}. Sin
embargo, resulta también muy conveniente dotar a los dispositivos de
capacidades como clientes, es decir, la posibilidad de realizar
invocaciones a otros objetos. Eso permite prestar servicios muy
interesantes, como actualización asíncrona de \emph{observadores} del
transductor \seesec{DUO:activos}, anunciamiento de servicios
\seesec{asdf:adv}, etc. Éstas y otras características se
discutirán a lo largo del texto.

\note{Las invocaciones que hacen los picos son oneway}
%
Estas invocaciones deben ser \fg{oneway}, es decir, no se espera ni se
procesa respuesta alguna. Esa asunción simplifica la implementación
pues no se requieren otros autómatas para reconocer cada una de las
respuestas posibles. Aunque esta restricción resta algo de potencia y
flexibilidad, el ahorro en complejidad resulta conveniente. Estas
invocaciones se utilizan para informar a terceros y no para solicitar
información.

Teniendo en cuenta estos condicionantes, podríamos dar una definición
informal de \pico{} como:
\begin{quote}
  {\small \index{picoObjeto}Una entidad autónoma capaz de procesar,
    responder y enviar invocaciones a métodos remotos conforme a un
    protocolo definido por un \acs{MDOO}. Implementa una máquina de
    estados generada ad hoc para un dispositivo con acceso a una red de
    datos, que integra uno o más transductores y los ofrece al sistema
    como objetos distribuidos convencionales.}
\end{quote}


\section{Una estrategia diferente}
\label{sec:mas-pequeno-que}

\mCORBA{} \seesec{prev:MinimumCORBA} propone un
modelo simplificado de \ac{ORB} manteniendo interoperabilidad con la
arquitectura \ac{CORBA}.

Aunque el alcance de los \picos{} no está limitado a la norma
\ac{CORBA} y, como hemos visto, \mCORBA{} no es la única
iniciativa de miniaturización, sí es un buen referente para comparar
las prestaciones y limitaciones de la implementación de \picos{} para
\ac{CORBA} (picoCORBA) y, por extensión, las de otros \mws.

Los objetos \ac{CORBA} convencionales están conectados a un \ac{ORB}
que le proporciona los servicios básicos de comunicación. Los objetos
\mCORBA{} se programan y utilizan del mismo modo. En
contraste, los \picos{} deben integrar ellos mismos todos los
servicios proporcionados. Los sirvientes no se registran para ser
accesibles; no existe un \emph{adaptador de objetos} explícito, aunque
sí un mapa de objetos rudimentario. Todo ello implica un gran ahorro
de complejidad y memoria también respecto a \mCORBA. La
figura~\ref{fig:comparacion-pico-MinimumCORBA} muestra de forma visual
las diferencias de pico\acs{CORBA} en relación a \acs{CORBA} y
\mCORBA.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=.75\textwidth]{CORBAyMinimum.png}
  \par
  \null\vspace*{.5cm}
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{MinimumYpico.png}
  \caption[Representación gráfica de \acs{CORBA}, \mCORBA{} y
  picoCORBA]
  {Representación gráfica de \acs{CORBA} (\emph{a}),
    \mCORBA{}~(\emph{b}) y picoCORBA~(\emph{c})}
  \label{fig:comparacion-pico-MinimumCORBA}
\end{center}
\end{figure}


\note{Cómo cumplen los \picos{} los principios de diseño de MinimumCORBA}
%
Veamos en qué medida cumplen los \picos{} los objetivos de
\mCORBA{} y las diferencias entre ambos:

\begin{description}
\item[Portabilidad] Un servidor escrito para \mCORBA{} se puede
  compilar y ejecutar en otro \ac{ORB} sin ningún cambio. Por contra,
  un \pico{} no tiene ningún soporte de portabilidad puesto que es
  monolítico y autocontenido. Las únicas bibliotecas con las que se
  enlaza serán las del \fg{runtime} estándar y las del soporte de
  comunicaciones disponible en la plataforma objetivo.
\item[Interoperabilidad] Puesto que los servidores de \picos{}
  implementan directamente el protocolo inter-\ac{ORB} e interactúan
  directamente con el núcleo de comunicaciones del cliente, la
  interoperabilidad está garantizada.
\item[Soporte del lenguaje de especificación de interfaces] El
  compilador de \picos{} incluye soporte para los tipos de datos
  básicos y para los mecanismos de composición como estructuras o
  secuencias. También proporciona soporte a tipos complejos concretos
  como identidades o proxies, dada su relevancia.
\end{description}

\note{otros requisitos específicos}
%
Por supuesto, nuestro objetivo en la reducción de recursos va más allá
que \mCORBA{} u otras iniciativas. Nos planteamos dos requisitos
adicionales:
\begin{description}
\item[Funcionalidad mínima] Definiendo el objeto mínimo que sigue
  teniendo un comportamiento compatible y respetando los requisitos
  imprescindibles de interoperabilidad, aunque en ocasiones puedan quedar
  acotados a una aplicación o entorno concreto.
\item[Dimensionamiento] Diseñando e implementando mecanismos que
  permitan adaptar y adoptar funcionalidades deseables aunque no
  esenciales según las capacidades de cómputo y memoria de la
  plataforma concreta.
\end{description}

En relación a \mCORBA, los objetos picoCORBA hacen mucho más que
reducir prestaciones. Éstos ofrecen un grado de portabilidad mucho
menor dado que pueden implementarse en un lenguaje ensamblador
específico. Incluso los que están implementados en C o Java no
respetan en absoluto el \definible{\fg{mapping}} que define \ac{OMG}.

Algunos de estos lenguajes, incluso de propósito específico, ni
siquiera han sido considerados por el estándar; por supuesto no existe
ninguna implementación del \mw{} que ofrezca una biblioteca de soporte
para esos lenguajes.


\subsection{El objeto mínimo}
\label{sec:objeto-minimo}

\note{diseño bottom-up}
%
En lugar de buscar características prescindibles como medio para
lograr la reducción de requerimientos hardware, decidimos plantear el
problema desde el otro extremo, con una filosofía
\emph{bottom-up}. Definimos las características funcionales mínimas de
la entidad lógica que podemos seguir considerando como \emph{objeto
  distribuido}. A partir de ahí podremos evaluar la sobrecarga que
supone añadir otras prestaciones que impliquen un mayor nivel de
interoperabilidad y cumplimiento de la norma aplicable, o que supongan
características funcionales adicionales.

Aunque la plataforma objetivo son dispositivos muy pequeños y baratos,
además de los dispositivos habituales en el mundo de las redes
\ac{SAN}, el modelo propuesto permite ~---en principio~--- implementar
cada detalle de un núcleo de comunicaciones convencional de modo que
la solución se podría aplicar a cualquier tamaño y complejidad.

\note{Aplicación del enfoque de picos a un \ac{ORB} completo}
%
Sin embargo, utilizar el modelo de \picos{} para una implementación
completa de un núcleo de comunicaciones que cuente con adaptadores de
objetos, serialización de tipos complejos, mecanismos de indirección,
etc., podría llegar a ser complejo e ineficaz por la dificultad
intrínseca para manejar un entorno dinámico, resultando una mala
alternativa a la implementación de un \acs{ORB} convencional. El único
caso en el que se podría justificar dicho uso sería en entornos muy
específicos en los que fueran cruciales las consideraciones de tiempo
real o de confiabilidad, precisamente por la naturaleza estática y
determinista del modelo de ejecución de los \picos.

\note{Prestaciones mínimas de los \picos{}}
%
A continuación se definen algunas consideraciones adicionales al
conjunto mínimo de prestaciones generales anteriores:

\begin{enumerate}
\item Siempre se cumple el formato de mensajes del protocolo inter-\ac{ORB}
  de cada \mw. Aunque puede haber mensajes no
  soportados, los que se soportan no sufren modificaciones.
  Consideramos que usar protocolos modificados (como el protocolo
  GIOPLite\index{GIOPLite} de MicroQoSCORBA~\cite{MQC} o
  nORB~\cite{Subramonian03thedesign_nORB}) conlleva necesariamente la
  utilización de pasarelas, responsables de
  la traducción de protocolos para lograr la interoperabilidad con los
  \acp{ORB} estándar. Ello supondría una contradicción a nuestra
  intención de hacer dispositivos directamente accesibles desde una
  red de comunicaciones común.
\item Únicamente se ofrece soporte a la versión más simple del
  protocolo, siempre que ello no repercuta negativamente en la
  interoperabilidad, por ejemplo, protocolos obsoletos.
\item Los objetos que residen en un nodo están siempre activos
  (\fg{always on}). No hay ningún modo de activar objetos
  adicionales o desactivar los que ya existen.
\end{enumerate}

\section{Interoperabilidad}

Existen gran cantidad de detalles que deben considerarse
cuando se desea realizar una implementación empotrada de un \mw{}
comercial convencional. Esta sección muestra cómo se han tomado en
cuenta las restricciones específicas de dos \mws{}
distribuidos concretos para obtener implementaciones empotrables
eficientes: \ac{CORBA} e \ac{Ice}.


\subsection{picoCORBA}
\label{sec:picocorba}

En esta sección se explican las decisiones de diseño que se han tomado
en picoCORBA respecto al formato de los mensajes y otras
características del protocolo \ac{GIOP}. Se analiza el soporte
ofrecido para cada tipo de mensajes y sus implicaciones en la
compatibilidad con el \mw. Todas las alusiones a \acs{GIOP} se
refieren al capítulo 15 de la especificación
\ac{CORBA}~\cite{CORBA_spec}; el anexo~\ref{chap:GIOP} es un resumen
de dicho documento.

Una primera medida para simplificar el proceso consiste en utilizar
identidades de objeto (el campo \id{object\_key}) de tamaño fijo, tal
como hacen otras propuestas, por ejemplo, MicroQoSCORBA
\seesec{MicroQoSCORBA}. La identidad aparece en la referencia pública
del objeto (la \ac{IOR}) y la norma especifica que los clientes deben
utilizarla sin modificaciones. Es decir, no plantea ningún problema de
interoperabilidad.

\subsubsection{Versión de \acs{GIOP}}

Se ofrece soporte únicamente para \acs{GIOP} versión 1.0. Aunque los
clientes dispongan de soporte para versiones posteriores del
protocolo, la especificación obliga al cliente a utilizar una versión
igual o inferior a la que el servidor indique en la referencia del
objeto. Por tanto, si el servidor (el objeto) opta por utilizar la
versión 1.0, eso asegura compatibilidad total con cualquier cliente
actual o futuro.

Por la misma razón, cuando un objeto picoCORBA actúa como cliente,
genera mensajes de petición con \ac{GIOP}~1.0, lo que asegura que
cualquier servidor podrá procesarlos adecuadamente.

Las revisiones posteriores del estándar \ac{GIOP} han añadido
funcionalidades relacionadas con:

\begin{itemize}
\item Direccionamiento indirecto de objetos a otros \acp{ORB}.
\item Fragmentación de mensajes.
\item \ac{GIOP} bi-direccional.
\end{itemize}

Estas prestaciones quedan fuera de los objetivos marcados para
\picos. Resulta muy conveniente tener la posibilidad de obviarlas pues
su implementación supondría un grave impacto sobre los requerimientos
de memoria necesarios, puesto que la norma obliga además a cumplir
todas las versiones inferiores.

\subsubsection{Ordenamiento}

La especificación \ac{GIOP} indica que el extremo que inicia la
comunicación determina cuál será el ordenamiento de bytes (\fg{big
  endian}, \fg{little endian}) mientras dure la conexión. En el caso
de \ac{GIOP} 1.0, el iniciador de la conexión es siempre el cliente.
El servidor debe realizar la conversión cuando sea necesario y
responder con el ordenamiento que use el cliente.

Debido al enfoque minimalista del diseño de los \picos, implementar
ambos ordenamientos obliga a prácticamente duplicar el código
necesario para el reconocimiento de los mensajes.  Aunque puede
incrementar sensiblemente la cantidad de código, si la aplicación lo
requiere, tal posibilidad es perfectamente factible.

Sin embargo, en la mayor parte de los casos, los \picos{} se
utilizarán para implementar nodos de una red instalada en un entorno
acotado en los que este aspecto se puede controlar, pudiendo soportar
sólo el ordenamiento necesario. Por tanto, incluso soportando
únicamente uno de los ordenamientos, no habría problemas de
interoperabilidad con los clientes, que pueden ser desarrollados de la
forma habitual.


\subsubsection{\iface{CORBA::Object}}

Todo objeto \ac{CORBA} está obligado a implementar un conjunto de métodos
comunes que corresponden a la interfaz heredada \iface{CORBA::Object}
\seesec{prev:CORBA::Object}.

A pesar de que, desde el punto de vista del cliente, estos métodos se
utilizan del mismo modo que los definidos en la especificación
\ac{IDL}, lo cierto es que el código asociado no tiene relación
directa con el sirviente. En su lugar, el \ac{ORB} o el esqueleto del
servidor captura y responde estas invocaciones sin que lleguen al
sirviente que implementa el programador.

Aunque esta interfaz incluye bastantes métodos, algunos de ellos son
atendidos de forma local por el \ac{ORB} del cliente
(\function{duplicate()}, \function{release()} o \function{is\_nil()}).
De entre los que requieren acceder al \ac{ORB} remoto, el \pico{}
mínimo solo requiere implementar dos de ellos:

\begin{definitionlist}
\item[\function{non\_existent()}] Permite a un cliente comprobar si
  el objeto sigue vivo.
\item[\function{is\_a()}] Ofrece prestaciones mínimas de introspección,
  necesarias para poder averiguar qué interfaces implementa un objeto
  una vez obtenido un proxy genérico.
\end{definitionlist}

A diferencia de lo que ocurre en un \ac{ORB} convencional, estos
métodos son procesados y respondidos por el \pico{} ya que no dispone
de un \ac{ORB}.  Se genera una implementación automática que se
incorpora implícitamente a cualquier objeto picoCORBA sin que el
programador necesite indicar nada al respecto.


\subsubsection{Mensajes \acs{GIOP}}

\ac{GIOP} 1.0 define tres tipos de mensajes que el cliente puede enviar al
servidor: \function{Request}, \function{LocateRequest} y
\function{CancelRequest}, y tres más que el servidor puede enviar al
cliente: \function{Reply}, \function{LocateReply} y
\function{CloseConnection}, más un mensaje \function{MessageError} que
pueden enviar ambos ante una situación de error.

\paragraph{Cabecera GIOP}
Los objetos picoCORBA reconocen y generan cabeceras \ac{GIOP} estándar. La
única peculiaridad es que el campo \id{GIOP\_version} es siempre
1.0 y en la implementación mínima solo se soporta uno de los
ordenamientos, por tanto, el campo \id{byte\_order} es constante.

\paragraph{Petición}
Los mensajes de petición (\function{Request}) son invocaciones de
métodos del objeto remoto. Se toman las siguientes consideraciones:
\begin{itemize}
\item El campo \id{service\_context} se ignora.
\item El valor del campo \id{response\_expected} se ignora. Los
  \picos{} siempre generan respuestas aunque no se soliciten. Se trata
  de un comportamiento correcto porque los clientes ignoran a su vez
  respuestas no solicitadas.
\item El campo \id{requesting\_principal} está obsoleto y se ignora.
\end{itemize}

\paragraph{Respuesta}
El objeto envía mensajes de respuesta (\function{Reply}) al recibir un
mensaje de invocación y ejecutar con éxito el código asociado. Si el
mensaje de petición es incorrecto, está mal formado o simplemente no
coincide con lo que la máquina de estados espera, el objeto no
responderá a esa petición y quedará a la espera del siguiente
mensaje. En la versión mínima, picoCORBA no ofrece soporte para ningún
tipo de excepción. La máquina aprovecha partes del mensaje de petición
para construir el mensaje de respuesta, además de los valores de los
parámetros de salida y valor de retorno que resultan de la ejecución
del procedimiento de usuario correspondiente.

Sobre los campos del mensaje:
\nopagebreak[4]
\begin{description}
\item[\id{service\_context}] Se genera un contexto vacío.
  Opcionalmente se puede considerar un objeto que copia byte a byte el
  valor que tuviese este campo desde el mensaje de petición.
\item[\id{request\_id}] Se copia el valor que llega en la petición.
\item[\id{reply\_status}] Dado que no se soportan excepciones, el
  valor de este campo es siempre \id{NO\_EXCEPTION}.
\end{description}

Nótese que lo explicado se refiere al objeto mínimo. Es posible añadir
soporte básico de excepciones para informar sobre objetos o métodos
desconocidos.

\paragraph{Cancelación de petición}
Los objetos picoCORBA ignoran completamente los mensajes de
cancelación de petición (\function{CancelRequest}). El nodo procesa y
ejecuta la operación solicitada a pesar de que el cliente envíe un
mensaje de cancelación. La norma permite explícitamente este
comportamiento.

\paragraph{Localización}
Los mensajes de localización (\function{LocateRequest/LocateReply}) se
utilizan para dar soporte a los mecanismos de transparencia de
localización del \mw. Los \picos{} no tienen por sí mismos capacidad
para localizar otros objetos dado que esta característica
correspondería a un hipotético \ac{ORB}. Por tanto, ni se atienden ni
se generan estos mensajes.

\paragraph{Cierre de conexión}
El mensaje de cierre de conexión (\function{CloseConnection}) lo
utiliza el servidor para indicar al cliente que dejará de estar
disponible en breve. Esta situación no se contempla en picoCORBA
puesto que se asume que los nodos en los que se ejecuta el picoObjeto
están \emph{siempre conectados}.

\paragraph{Error}
Los mensajes de notificación de error (\function{MessageError}) sirven
para indicar al emisor que la invocación que ha enviado es un mensaje
incorrecto, mal formado o que corresponde a una versión de \ac{GIOP}
incorrecta. Dado que picoCORBA ignora los mensajes incorrectos o no
soportados, tampoco genera este tipo de mensaje.

Tampoco es capaz de procesarlos si provienen de un cliente. Tal
circunstancia implicaría un fallo en la implementación del picoObjeto,
y al ser ésta completamente estática no hay mucho que el nodo pueda
hacer al respecto.


\subsubsection{Resumen}

Se muestra a continuación un breve resumen de las decisiones de diseño
que se han expuesto en esta sección. Un servidor picoCORBA
\emph{mínimo}:
\begin{itemize}
\item Ignora todos los mensajes que no vayan dirigidos a uno de los
  objetos alojados en el nodo. Es decir, si la identidad del objeto
  que aparece en el mensaje no es una de las que se indicaron al
  generar la implementación, el mensaje de invocación se descarta
  silenciosamente.
\item Solo soporta uno de los ordenamientos e ignora los mensajes que
  pueda recibir con un ordenamiento distinto.
\item Únicamente implementa los métodos heredados \function{is\_a()} y
  \function{non\_existent()}.
\item Ignora los mensajes \function{CancelRequest},
  \function{LocateRequest} y \function{MessageError} y nunca genera
  \function{CloseConnection} ni \function{MessageError}.
\end{itemize}


\subsection{picoIce}
\label{sec:picoice}

En esta sección se explican las decisiones de diseño que se han tomado
en picoIce respecto al formato de los mensajes y otras características
del protocolo \ac{IceP}. Se analiza el soporte ofrecido para cada tipo
de mensaje y sus implicaciones en la compatibilidad con el \mw. Todas
las alusiones a \acs{IceP} se refieren al capítulo 38 del manual de
referencia de \ac{Ice}~\cite{Ice_manual}; el anexo~\ref{chap:IceP} es
un resumen de dicho capítulo.

A pesar de que actualmente tiene poco soporte para plataformas
empotradas, \ac{Ice} ofrece varias ventajas respecto a \ac{CORBA} en
la reducción del uso de recursos. El protocolo \ac{Ice} es más simple
que \ac{GIOP} debido a varios motivos:

\begin{itemize}
\item Los mensajes son siempre \fg{little endian}.
\item Soporta protocolos de transporte no confiables como \ac{UDP},
  mucho más sencillos de implementar en dispositivos empotrados de
  bajo coste.
\item Existen menos tipos de mensajes y algunos de ellos pueden ser
  obviados sin comprometer la interoperabilidad.
\item Los campos no procesados se pueden saltar fácilmente porque van
  precedidos por un campo que indica su longitud.
\item No se realiza alineamiento de palabras al serializar los mensajes.
\end{itemize}

\subsubsection{\iface{ICE::Object }}
Del mismo modo que con \ac{CORBA}, todos los objetos
\ac{Ice} implementan por defecto la interfaz \iface{ICE::Object}
\seesec{prev:Ice::Object}.

Los objetos picoIce implementan todos los métodos remotos definidos en
la interfaz por lo que está garantizado un comportamiento estándar
también a ese nivel.

\subsubsection{Mensajes \acs{IceP}}
\label{sec:icep-messages}

Los objetos picoIce soportan todos los mensajes \ac{IceP} exceptuando
\fg{BatchRequest}. Eso no supone ningún problema de interoperabilidad
dado que el envío por lotes es únicamente una característica opcional
para optimización del ancho de banda. Se utilizan cabeceras \ac{IceP}
convencionales aunque el campo \id{compressionStatus} debe ser siempre
0 (no permitido). De nuevo, la compresión es una prestación opcional
que de hecho no suele aplicarse a mensajes pequeños (menores de 100
bytes), que corresponden precisamente con los que nos interesan.

\paragraph{Mensajes de petición} Son muy similares a sus
equivalentes \ac{CORBA}. Existe un identificador de petición
(\id{requestId}) que se utiliza para establecer la correspondencia
entre peticiones y respuestas y que, por tanto, debe ser copiado al
generar estas últimas. También existe un campo que indica la identidad
del objeto cuyo tamaño se asume constante.

\paragraph{Mensajes de respuesta} Contienen los resultados en el
caso de invocaciones \fg{twoway}. Estos mensajes incluyen un campo
\id{replyStatus} que tiene un valor 0 cuando la invocación es
correcta. El objeto picoIce también es capaz de informar sobre un
mensaje dirigido a un objeto inexistente (excepción 2) y de la
invocación de un método no definido (excepción 4). Ver el cuadro~38.16
de~\cite{Ice_manual} para obtener información más detallada.

\paragraph{Mensajes de validación} Cuando un servidor acepta una nueva
conexión ~---lógicamente, con un protocolo orientado a conexión~--- lo
primero que debe hacer es enviar un mensaje especial de reconocimiento
\id{ValidateConnection}. Sólo cuando el cliente ha recibido dicho
mensaje empieza a enviar mensajes de petición. Se trata de un mensaje
pequeño formado únicamente por una cabecera (14 bytes) y todo su
contenido es completamente estático por lo que no representa ningún
problema para ser implementado en picoObjetos.  De este modo se evitan
situaciones que pueden llevar a \emph{dead-locks} consumiendo recursos
en el cliente cuando se utilizan distintos hilos para cada petición.

\paragraph{Mensajes de cierre de conexión} Del mismo modo, cuando un
cliente deja de hacer peticiones al servidor, debe enviar un mensaje
\id{CloseConnection}. El servidor también puede hacerlo para indicar
al cliente que no aceptará nuevas peticiones. Los objetos picoIce
responden a este mensaje, pero nunca lo envían. Estos dos mensajes no
se utilizan cuando se emplea un protocolo de transporte no orientado
a conexión.


\section{Funcionamiento del \pico}
\label{sec:func-del-pico}

\note{\emph{the big picture}. Escribir un FSM y compilarlo a bytecode}
%
El primer paso que debe realizar el programador para crear un \pico{}
es escribir un fichero en lenguaje \ac{FSM}. A partir de éste, el
compilador \file{fsm2data} genera un fichero que contiene el
\fg{bytecode} correspondiente, además de la especificación de la memoria
necesaria, datos constantes, etc.

Posteriormente, ese bytecode es susceptible de ser ejecutado por
una máquina virtual de la que se han creado implementaciones para varias
plataformas, tal como se verá en el
\hyperlink{chap:prototipos} {Capítulo
  \ref{chap:prototipos}}.

Esta sección describe los detalles de dicho procedimiento y todos los
elementos involucrados.


\subsection{Máquina de estados}

El programa \ac{FSM} citado anteriormente es la especificación de un
autómata de estados finitos que se ha de crear a la medida de los
objetos que alojará el nodo objetivo. La gramática y elementos léxicos
concretos quedan determinados por:

\begin{itemize}
\item El formato de los mensajes del protocolo de comunicación
  inter-\ac{ORB} definido por el \mw.
\item Las identidades de los objetos alojados. Nótese que lo habitual
  será que varios objetos estén respaldados por el mismo
  sirviente. Esta técnica se denomina \emph{sirviente por defecto}
  (\fg{default servant}) cuando se aplica en \mws{} convencionales.
\item Las interfaces que implementa cada uno de los objetos. Eso implica
  conocer los nombres y tipos de los argumentos de entrada y salida de
  cada método.
\item Los procedimientos de serialización definidos por el \mw{} (\ac{CDR} en
  el caso de \ac{CORBA}).
\item Interfaces estándar heredadas por todos los objetos
  (\iface{CORBA::Object}, \iface{Ice::Object}, etc.).
\end{itemize}

\note{Los mensajes se procesan en línea}
%
Para minimizar la cantidad de memoria necesaria, los mensajes de
entrada se procesan \emph{en línea}, es decir, en ningún momento se
almacenan en la memoria del dispositivo. Pero no todas las
transiciones entre los estados del autómata están determinadas por un
único byte. En lugar de procesar el mensaje byte a byte, se
precalculan sumas de comprobación (\fg{checksums}) para secuencias
de bytes que solo pueden tener unos valores concretos y predecibles;
tal es el caso de las identidades de objeto, las facetas y los nombres
de los métodos.

\note{Uso de checksum y ejemplo de uso con los métodos}
%
Por ejemplo, en el mensaje de petición, los nombres de los métodos y,
en general, cualquier cadena de caracteres, va precedida por su
tamaño. Una función puede leer y calcular un checksum para la
cantidad de bytes indicada por ese tamaño. Como se conocen los valores
de checksum que corresponden a cada uno de los métodos posibles,
basta con comparar el resultado obtenido para determinar cuál es el
método que está siendo invocado. El coste en memoria de esta operación
solo requiere de 2 ó 3 bytes de memoria \ac{RAM} dependiendo del tipo
de checksum que se implemente.

\note{Los checksum no resuelven todos los problemas}
%
Obviamente esta técnica no resuelve todos los problemas. Hay partes
del mensaje que deben ser almacenadas para su utilización posterior en
la generación del mensaje de respuesta (p.ej. el identificador de
petición), o deben estar disponibles durante la ejecución del método
(p.ej. parámetros de la invocación). Otros campos simplemente pueden
ignorarse porque no tienen efecto en la ejecución sea cual sea
su valor (p.ej. campos obsoletos).

Como ejemplo, la figura~\ref{fig:automata_sensor_actuador} ilustra una
máquina de estados para dos objetos (\id{sensor01} y \id{actuator02})
que implementan respectivamente las interfaces \iface{DUO::IByte::R} y
\iface{DUO::IBool::RW}.

Queda patente que el autómata debe realizar acciones muy concretas
dependiendo del objeto y mensaje que está siendo recibido o
enviado. Puesto que escribir \emph{a mano} un programa \ac{FSM}
teniendo en cuenta todos esos detalles puede llegar a ser una tarea
compleja y repetitiva, se ha diseñado un lenguaje de alto nivel
(IcePick) y un compilador que ayudan a automatizar y simplificar
sensiblemente el proceso. El capítulo \ref{chap:designflow} aborda la
descripción de alto nivel para objetos empotrados utilizando dicho
lenguaje.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{automata_sensor_actuador.png}
\caption{Ejemplo de una máquina de estados para dos objetos \acs{Ice}
  sencillos}
\label{fig:automata_sensor_actuador}
\end{center}
\end{figure}


\section{Especificación de \picos}
\label{sec:fsm}

Las máquinas de estados para descripción de \picos{} se definen por
medio de un fichero \ac{FSM}. Se trata de un lenguaje de programación
diseñado al efecto. Es un \acx{DSL} basado en el lenguaje
Python~\cite{Python}, aunque sólo soporta un subconjunto muy reducido
de la funcionalidad del mismo. Permite la creación de variables de los
tipos básicos: entero, cadena, lista y tupla, y el uso de todos sus
métodos.

Un programa \ac{FSM} está formado por los siguientes elementos, que se
describen en las siguientes secciones:

\begin{itemize}
\item Banco de registros
\item Variables
\item Constantes
\item Persistencia
\item Un conjunto de bloques
\end{itemize}


\subsection{Gestión de los datos}

Como todo sistema de cómputo, un \pico{} ejecuta un conjunto de
instrucciones que operan sobre una colección de datos (constantes y
variables) almacenadas en memoria. En esta sección veremos cómo se
organizan y manipulan esos datos.


\subsubsection{Banco de registros\index{banco (de registros)}}
\label{sec:banco-de-registros}

El banco de registros es un array de bytes indexable por medio del
juego de instrucciones \ac{FSM} \seesec{juego-de-instr}. Aunque
todos los registros son accesibles para lectura y escritura en
cualquier momento, hay algunos que tienen un uso predefinido:

\begin{enumerate}[start=0, itemsep=0pt]
\item \textbf{Registro de trabajo --} Algunas instrucciones utilizan
  este registro como parámetro adicional y/o como ubicación para el
  resultado.
\item \textbf{Longitud de la petición --} Tamaño total del mensaje de
  invocación. Se determina a partir del campo correspondiente en la
  cabecera del mensaje y se utiliza para detectar errores en el
  formato del mensaje o resincronizar con el siguiente mensaje en caso
  de error.
\item \textbf{Identificador de petición --} Es un entero de 4 bytes que utiliza
  el cliente para comprobar la correspondencia entre el mensaje de
  petición que envía y el mensaje de respuesta que recibe.
\item \textbf{Identidad --} Se utiliza para almacenar la identidad del objeto
  sobre el que se realiza la invocación actual.
\end{enumerate}

El resto de los registros son de propósito general y se utilizan
principalmente para el almacenamiento temporal de los parámetros y su
uso concreto lo determina el compilador en cada caso. El banco de
registros se ubica normalmente en la \ac{RAM} del dispositivo y, por
tanto, su contenido se perderá al ocurrir un corte en la alimentación.

Es posible definir variables en el banco de registros asignando
identificadores a los índices del array. Estas variables pueden tener
tamaño arbitrario.

Para que las funciones del sirviente puedan localizar la situación de
los parámetros se construye un \emph{mapa de parámetros}.  Es un
vector que indica en qué registro comienza cada uno de los
parámetros de entrada"/salida que toman los métodos de los objetos. El
mapa de parámetros se ubica al comienzo de la zona \sigla{DATA}, dado que
las cantidades y tamaños de los parámetros son datos que se pueden
obtener en tiempo de compilación y, por ello, pueden ser almacenados
estáticamente.

En un programa \ac{FSM}, el banco de registros se utiliza como un
objeto (\id{bank}) con la siguiente interfaz\footnote{Los tipos indicados son
  meramente descriptivos puesto que Python no permite forzarlos en
  la signatura de las funciones.}:
\begin{definitionlist}
\item[\function{byte alloc(byte n)}] Reserva espacio para una variable
  en el banco de registros. El parámetro \id{n} indica el tamaño en
  bytes que debe tener la variable. El método retorna el índice del
  primer registro asignado a la variable (su dirección). Este valor se
  puede asignar a un identificador para después utilizar esa variable
  en el programa.
\item[\function{byte alloc(str val)}] Si se invoca el método
  \function{alloc()} pasando una cadena de caracteres, se obtiene una
  variable de tamaño igual al de dicha cadena y se copia la cadena en él.
\item[\function{byte alloc(list val)}] Si el parámetro de
  \function{alloc()} es una lista, los elementos de dicha lista se
  convierten a una secuencia de bytes y se procede como en el caso
  anterior.
\item[\function{init(var, [values])}] Asigna valores iniciales a los
  registros. El parámetro \id{var} es el identificador de la variable
  (o el número de registro), el parámetro \id{values} es una lista con
  los valores que se deben asignar a cada byte de la variable.
\end{definitionlist}

El listado~\ref{code:banco} muestra cómo reservar espacio en el banco
de registros desde un programa \ac{FSM}:

\begin{listing}[
  language = Python,
  caption =  {Ejemplo de uso de las funciones del banco de registros},
  label =    code:banco]
request_len  = bank.alloc(1)
request_id   = bank.alloc(4)
identity     = bank.alloc(5)
param_map    = bank.alloc(2)
param0_len   = bank.alloc(1)
param0       = bank.alloc(2)
socket_1     = bank.alloc(['T', '127.0.0.1'.ljust(15), [208, 7]])
\end{listing}


\subsubsection{Variables auxiliares\index{variables FSM}}

Se utilizan para fabricar trozos de los mensajes que se emplearán
posteriormente. También para calcular tamaños o definir valores
simbólicos. Las variables únicamente se utilizan como almacenamiento
auxiliar en tiempo de compilación, pero no forman parte del autómata a
menos que sea copiado en las zonas \sigla{DATA} o Flash. Para
crear una de estas variables basta asignar un valor a un
identificador. El listado~\ref{code:FSM-variables} muestra ejemplos de
variables \ac{FSM}.

\begin{listing}[
  caption = {Ejemplos de variables \acs{FSM}},
  label =   code:FSM-variables]
TIMER_EVENT = 4
var_Ice_Object = lit('::Ice::Object')
\end{listing}


\subsubsection{Constantes, zona DATA\index{DATA (FSM)}}
\label{sec:fsm:data}

Son fragmentos de mensajes, normalmente para la generación de
respuestas e invocaciones, aunque también se pueden utilizar para
reconocimiento de mensajes entrantes. Cuando se programa el
dispositivo, los valores definidos en la zona \sigla{DATA} deberían colocarse
en memoria de sólo lectura puesto que son constantes a todos
los efectos.  Para introducir valores en la zona \sigla{DATA} se utiliza el
objeto \id{data}, que funciona de modo muy similar a \id{bank} (ver
listado~\ref{code:data-samples}).

Cuando se introduce un valor en la zona \sigla{DATA} automáticamente se
antepone un byte adicional que contiene el tamaño de la
secuencia. Por ejemplo, en el listado~\ref{code:data-samples}, la
asignación para la sentencia \id{id\_ob1} almacena en realidad los
valores 3, 8, 12 y 10 en la posición correspondiente. Los valores se
ubican en memoria en el mismo orden en el que se escriben estas
asignaciones en el fichero fuente, precedidos de su tamaño. Debido a
que se direcciona por medio de un registro de 1~byte, la cantidad
total de la zona \sigla{DATA} no puede exceder los 256~bytes, y es obvio que
tampoco puede hacerlo ningún elemento almacenado en ella.

\begin{listing}[
  caption = {Ejemplos de constantes \acs{FSM} (zona \sigla{DATA})},
  label =   code:data-samples]
IceHeader = data.alloc('IceP', 1, 0, 1, 0)
id_ob1    = data.alloc(8, 12, 10)
\end{listing}


\subsubsection{Persistencia, zona Flash\index{Flash (FSM)}}
\label{sec:flash}

En la zona Flash se almacenan valores que pueden cambiar, pero que lo
harán con poca frecuencia y que además es conveniente conservar ante
reinicios del dispositivo o eventuales fallos de alimentación. Tal es
el caso de las direcciones (\fg{endpoints}) de objetos remotos que
deben ser invocados por el \pico. Otro caso interesante ocurre cuando
el nodo debe conseguir su propia dirección después del arranque y
necesita almacenarla para comunicarla a otros servicios. La sintaxis y
estructura de almacenamiento es análoga a la de \sigla{DATA}.


\subsection{Utilidades auxiliares}
\label{sec:util-fsm}

Al escribir un programa \ac{FSM}, el programador dispone de algunas
funciones que facilitan tareas comunes. Son:

\begin{definitionlist}
\item[\function{byte digest(byteseq)}\index{digest}]

  Retorna el valor de la suma de comprobación. Como parámetro se le
  puede pasar un número arbitrario de valores de tipos entero, cadena,
  o tuplas y listas de estos. Internamente la función convierte todos
  esos parámetros en una lista de bytes a la que aplica el algoritmo
  para obtener la suma de comprobación.

\item[\function{Literal lit(byteseq)}\index{lit}]

  Es una función \emph{factoría} que crea un objeto
  \type{Literal}\index{Literal} a partir de los parámetros. El
  \type{Literal} es un tipo que almacena una secuencia de bytes
  constante y que, bajo demanda, puede ser precedida automáticamente
  por su tamaño.
\end{definitionlist}

\subsection{Repertorio de instrucciones \acs{FSM}\index{FSM}}
\label{sec:juego-de-instr}

\ac{FSM} es una arquitectura de \emph{repertorio de instrucciones
  virtual} (\acs{V-ISA}). Se trata de instrucciones muy especializadas
para el reconocimiento y generación de elementos léxicos. Y aunque se
puede conseguir cierta versatilidad, las tareas principales para las
que ha sido diseñado son:

\begin{itemize}
\item Lectura/escritura de un byte en la interfaz de red.
\item Lectura/escritura de una secuencia de bytes precedida por el
  tamaño de ésta.
\item Lectura de una secuencia de bytes de la que se conoce de
  antemano el valor de una suma de comprobación y el tamaño.
\item Movimiento de datos entre registros y operaciones aritméticas
  básicas.
\item Definición de etiquetas e instrucciones de salto para control
  del flujo de ejecución.
\item Gestión de eventos síncronos/asíncronos.
\item Ejecución de rutinas aportadas por el programador del
  dispositivo (sirvientes).
\item Gestión de conexiones activas/pasivas.
\end{itemize}

La especificación del repertorio de instrucciones, sus formatos y
modos de direccionamiento se explican detalladamente en el
anexo~\ref{chap:ISA-FSM}.


\subsection{Bloques\index{bloque}}
\label{sec:bloques}

Las instrucciones \ac{FSM} han de incluirse siempre en algún
bloque. La utilidad real del bloque es definir un punto de entrada
(una etiqueta) que sirve como destino para las instrucciones de salto,
ejecución de funciones, subrutinas o manejadores para eventos. En
todos esos casos se utiliza el nombre de un bloque como parámetro de
la instrucción, tal como hemos visto en el juego de instrucciones. El
proceso de compilación traduce cada etiqueta por la dirección que
ocupa la primera instrucción de cada bloque.

Nótese que las instrucciones se ejecutan siempre de forma secuencial
y, a menos que exista un salto, la ejecución continuará en el bloque
subsiguiente. El listado~\ref{code:bloques} muestra tres de estos
bloques e ilustra este hecho. La ejecución del bloque
\function{replyIds} implica siempre la ejecución posterior del bloque
\function{replyId}.

Existe un bloque especial ~---llamado \function{init} por
convenio~--- que es siempre el primero que aparece en el programa y el
que obtiene el control cuando arranca el dispositivo. En este bloque
recae la responsabilidad de la inicialización de los periféricos o
cualquier otra tarea como, por ejemplo, la obtención de la dirección
de red si es dinámica. Dado que estas tareas normalmente son
específicas de cada plataforma, este proceso implica la ejecución de
procedimientos de usuario proporcionados por el programador del
dispositivo.

\begin{listing}[
  float,
  language = Python,
  caption =  {Algunos bloques de ejemplo de un programa \acs{FSM}},
  label =    code:bloques]
def init():
    user_proc(PROC_INIT)
    set_event('validate', INCOMING_EVENT)
    set_event('main', RESET_EVENT)
    reset()

def replyIds():
    put_data(Ice_Object)
    put_data(DUO_IBool_R)
    put_data(DUO_IBool_W)

def replyId():
    put_data(DUO_IBool_RW)
    goto('ice_close')
\end{listing}


\subsection{Subrutinas}
\label{sec:subrutinas}

Las \idx{subrutinas} permiten ejecutar un bloque volviendo al punto de
llamada una vez terminada la ejecución del mismo. Para ello se utiliza
la instrucción \function{call()} indicando el nombre de un bloque.

El bloque invocado debe tener una instrucción \function{ret()}
(normalmente al final); sin embargo, ésta será ignorada si el flujo de
ejecución llega a ella de otro modo (mediante \function{goto}). Así
pues, un mismo bloque se puede utilizar como subrutina o como etiqueta
de salto dependiendo de la instrucción que se utilice para llegar a
él. No existe pila, sólo hay un \emph{puntero de retorno}, por lo que
no es posible ejecutar subrutinas de forma anidada.


\subsection{Eventos}
\label{sec:eventos}

\note{cuáles son y cómo la ejecución está controlada por ellos}
%
El funcionamiento del \pico{} está dirigido por \idx{eventos}, ya sean
síncronos (lanzados explícitamente) o asíncronos (provocados por una
señal externa). Los eventos se representan con un valor entero único,
aunque en el código fuente \ac{FSM} se asocian a un identificador
para facilitar su lectura. Gracias al uso de eventos se consiguen
varias prestaciones interesantes:

\begin{definitionlist}
\item[Mínimo acoplamiento]

  No hay ninguna dependencia entre la generación del evento y su
  tratamiento. Ambos procesos ocurren en partes distintas del
  programa. La instrucción \function{set\_event()} asocia un evento
  con su manejador (un bloque). Esta instrucción se puede invocar
  desde cualquier parte del programa, de modo que el manejador de un
  mismo evento se puede modificar cuando se requiera.

\item[Fácilmente extensible]

  Resulta trivial añadir eventos y manejadores nuevos y no requiere
  ningún soporte ni modificaciones adicionales. De hecho, no se trata
  de algo excepcional, es bastante habitual que cada objeto necesite
  añadir sus propios eventos.

\item[Ejecución lineal]

  El manejador no es ejecutado inmediatamente después de producirse el
  evento. En su lugar, se marca una bandera y cuando han terminado las
  tareas pendientes, se atienden los eventos en orden de
  prioridad. Por ese motivo, la ejecución de los manejadores es lineal
  y no puede ser interrumpida. Esto simplifica sensiblemente la
  implementación de la máquina virtual y facilita su depuración.
\end{definitionlist}

\note{eventos predefinidos}
%
Hay varios eventos que se utilizan prácticamente en cualquier programa
y por ello tienen nombre, valor y finalidad predeterminada:
\begin{definitionlist}

\item[\id{RESET\_EVENT}\index{RESET\_EVENT}]

  El manejador asociado a este evento es utilizado internamente como
  dirección de salto al terminar la ejecución de la instrucción
  \function{reset()}. Es decir, asocia un bloque (por convenio llamado
  \function{main}) como punto de salto después de reiniciar la máquina
  de estados.

  Normalmente ese bloque es el que hace el reconocimiento de la
  cabecera de los mensajes entrantes. En la mayor parte de los
  programas \ac{FSM} aparece una sentencia \code{set\_event(`main',
  RESET\_EVENT)} en el bloque \function{init}.

\item[\id{INCOMING\_EVENT}\index{INCOMING\_EVENT}]

  Este evento lo produce la máquina virtual cuando detecta una
  conexión entrante. Como respuesta ejecutará el bloque asociado como
  manejador. Esta funcionalidad se requiere para contemplar casos como
  el mensaje de validación de conexión de \ac{Ice}
  \seesec{Ice:validate}.

\item[\id{ERROR\_EVENT}\index{ERROR\_EVENT}]

  Cuando se detecta un error de reconocimiento, la máquina de estados
  ejecuta el manejador programado para este evento. Su misión debe ser
  sincronizar el autómata con el siguiente mensaje de entrada, cerrar
  las conexiones abiertas, etc. Este manejador termina ejecutando la
  instrucción \function{reset()}.
\end{definitionlist}

Los \fg{timers}\index{timer} están también relacionados con los
eventos. Cada timer está representado por un evento que se lanza
cuando el tiempo asociado llega a 0. El manejador del timer es un
bloque al igual que cualquier otro evento.

El programador también puede definir y utilizar sus propios eventos,
que puede disparar desde el código del sirviente. Resultan
especialmente adecuados para modelar el comportamiento de sensores que
pueden detectar cambios en el entorno físico. El dispositivo puede
instalar una \acs{RSI} para la interrupción correspondiente y utilizar
esa rutina para disparar el evento \ac{FSM}.


\subsubsection{El \pico{} como \idx{reactor}}

Tomando en cuenta estas consideraciones, podemos ver el \pico{} como
una implementación del patrón de diseño
\fg{reactor}~\cite{design_patterns}. Es una máquina dirigida por
eventos dado que materializa la especificación de un autómata de
estados finitos. A partir del estado de reposo pueden ocurrir las
siguientes situaciones:
\begin{itemize}
\item Una conexión pasiva. Se considera como una activación del evento
  \id{INCOMING\_EVENT} y desencadena la ejecución del manejador
  registrado.

\item Llegada de un byte por la interfaz de red. Este hecho sólo se
  considera como evento si es el primero del mensaje. El bloque que está
  en ejecución en espera de ese primer byte corresponde al
  manejador registrado para el evento \id{RESET\_EVENT}.

\item Expiración de un timer. Se dispara la ejecución del
  manejador asociado.

\item La activación de un periférico del dispositivo (un sensor)
  genera una interrupción. El identificador de dicho evento debe estar
  especificado en el fichero \ac{FSM} y como con cualquier otro
  evento, se debería haber registrado un manejador.
\end{itemize}


\subsubsection{Tratamiento de eventos}
\label{sec:trat-de-event}

Los eventos pueden producirse en cualquier momento: asíncronos si se
trata de un evento asociado a un sensor o la invocación de un mensaje,
o síncronos si el propio código incluye la instrucción
\function{raise\_event()}. Sin embargo, los eventos no se atienden en
el mismo instante en que se producen, sufren un pequeño retardo debido
a que sólo se comprueban cuando se ejecuta una
instrucción de lectura o durante un \function{reset()}.

Aunque la forma de implementar el registro de eventos pendientes
dependerá de cada máquina virtual concreta, el modo más sencillo es un
vector de banderas booleanas. El identificador de cada evento
determina la posición de la bandera en este vector. Si se produce el
evento se marca activando la bandera correspondiente, y cuando se
atiende un evento se desactiva su bandera.

La prioridad queda determinada también por la posición de su bandera
en el vector. El evento (\id{RESET}) es el más prioritario (evento
0). No se atienden eventos menos prioritarios aunque se produjeran
antes. Implementarlo de este modo tiene algunas consecuencias
deseables, en aras de la simplicidad:

\begin{itemize}
\item Los manejadores de eventos no pueden anidarse, de modo que la
  ejecución de sus manejadores es secuencial y por prioridad.
\item Si se produce un mismo evento antes de que pueda ser atendido,
  el manejador sólo se ejecutará una vez. Esto debe ser tenido en
  cuenta por el programador de tener implicaciones
  indeseadas para ciertas aplicaciones concretas.
\end{itemize}

En las plataformas con menos recursos, el vector de banderas para los
eventos se puede implementar utilizando los bits individuales de una
palabra, con lo que un solo byte sirve para representar ocho eventos,
más que suficiente para muchos transductores sencillos.


\subsection{Sirvientes, código de usuario}

\note{El código de usuario está escrito en el lenguaje soportado por
  el dispositivo}
%
Como en cualquier \mw{} de comunicaciones, la invocación de un
procedimiento o método remoto desencadena la ejecución de código
vinculado a la aplicación específica que se está desarrollando y que,
por tanto, debe ser proporcionado por el programador; de ahí la
denominación de \emph{código de usuario}. El conjunto de
procedimientos relacionados como métodos de un mismo objeto (en el
caso de los \ac{MDOO}) se denomina \emph{sirviente}
\seesec{prev:conceptos}.

Como el objetivo es poder implementar \picos{} en una amplia variedad
de dispositivos y plataformas, tanto la máquina virtual que ejecuta el
bytecode como el propio código de usuario deben estar escritos en
un lenguaje soportado por la plataforma específica.

Para desacoplar al máximo máquina virtual y sirviente, se
asigna un simple identificador entero a cada \emph{procedimiento de
  usuario} y por medio de la instrucción \function{user\_proc} se
determina cuál ejecutar. La implementación de esa instrucción la debe
proporcionar el programador. Esta instrucción es responsable de las
siguientes tareas:

\begin{itemize}
\item Recuperar el identificador del procedimiento a ejecutar.
\item Acceder a los parámetros de la invocación desde el banco de
  registros.
\item Dejar el valor de retorno y parámetros de salida en esos mismos
  registros.
\end{itemize}

\subsubsection{Paso de parámetros}

La máquina de estados lee y almacena los parámetros de tamaño fijo
(\id{bool}, \id{byte}, \id{int}, \id{float}, etc.) en el banco de
registros. Cada parámetro requiere un byte que indica el tamaño del
parámetro y a continuación el valor del mismo. El sirviente puede
determinar dónde empieza cada parámetro utilizando el \emph{mapa de
  parámetros} ubicado en la zona \sigla{DATA}
\seesec{banco-de-registros}.

Los parámetros de tamaño variable, como \id{string}, identidades de
objeto, proxies y otros tipos permitidos reciben un tratamiento muy
especial. Dado que no se puede determinar su tamaño hasta el momento
de su llegada, no es posible decidir cuántos bytes deberían reservarse
en el banco de registros. Por otro lado, se pretende que el banco sea
lo más pequeño posible. Por limitaciones de direccionamiento nunca
puede ser mayor de 256 bytes; en muchas plataformas concretas está
limitado a 128 bytes, dado que esa es la \ac{RAM} disponible. La
mayoría de las implementaciones de los prototipos realizados requieren
menos de 64 bytes.

Para el tratamiento de parámetros de tamaño variable el programador
debe proporcionar rutinas específicas que serán invocadas por la
máquina de estados en el momento oportuno. Estas rutinas se encargan
de leer/escribir los parámetros directamente desde el dispositivo de
red y almacenarlos en memoria gestionada por su cuenta, fuera del
banco de registros de la máquina virtual.


\subsection{Bytecode\index{bytecode}}

A partir de un fichero fuente \ac{FSM} individual, el compilador
\file{fsm2data} genera un fichero de bytecode (ver
listado~\ref{code:bytecode}) compuesto básicamente por cuatro
secuencias de bytes:

\begin{definitionlist}
\item[\id{fsmCode}\index{fsmCode}]

  Contiene los equivalentes numéricos de las instrucciones \ac{FSM}
  del fichero fuente y los valores de sus parámetros
  (ver~\callsec{juego-de-instr} y \callsec{bloques}). Es simplemente
  un array, una secuencia unidimensional que, durante la programación
  del dispositivo, se copia directamente a memoria de sólo lectura. El
  código se genera en el mismo orden en el que las instrucciones están
  escritas en el fichero fuente sin necesidad de marcas entre bloques.

\item[\id{fsmData}\index{fsmData}]

  Contiene los datos almacenados en la zona \sigla{DATA} \seesec{fsm:data}. El
  proceso de instalación en el dispositivo es responsable de ubicar
  estos datos bajo la premisa de que nunca necesitarán ser modificados
  por el programa en ejecución (\ac{ROM}).

\item[\id{fsmFlash}\index{fsmFlash}]

  Los datos de la zona Flash, como su nombre indica, deben ir a una
  memoria Flash u otro dispositivo de almacenamiento persistente.

\item[\id{fsmBank}]

  Contiene los valores iniciales para los registros
  \seesec{banco-de-registros}. Además, su tamaño indica cuántos
  registros serán necesarios.

\end{definitionlist}

\begin{listing}[
  float,
  caption = {Parte del bytecode resultante de la compilación
            de un programa \acs{FSM}},
  label   = code:bytecode]
fsmCode = [
    26,   0,  26,   1,   6,   1,   8,   2,
     6,   1,  17,   3,   6,   1, 229,   1,
[...]
   103,   4,   1,  61,  38,   4,   0, 183,
   211,   4,   0, 191, 228,   4,   0, 199,
   182,   4,   0, 252,   2,   1,   1]

fsmData = [
     6,   4,  76,  79,  67,  49,   0,   7,
     4,  84,  80,  67,  49,   0,   0,   6,
     4,  76,  79,  67,  50,   0,   7,   0,
[...]
   118, 101,  82,  17,  16,  58,  58,  68,
    85,  79,  58,  58,  73,  66, 111, 111,
   108,  58,  58,  82,  87]

fsmBank = [
     0,   0,   0,   0,   0,   0,   0,   0,
     0,   0,   0,   0,   0,  15,  18,   0,
     0,   0,   0,   0,   0,  18,  84,  49,
    50,  55,  46,  48,  46,  48,  46,  49,
    32,  32,  32,  32,  32,  32, 208,   7]
\end{listing}

El formato del fichero que contiene el bytecode depende del
lenguaje de programación en el que esté implementada la máquina
virtual. Es posible generar el mismo bytecode en Java, Python, C y
ensamblador de la familia MicroChip PIC.

Dependiendo también de la plataforma y lenguaje objetivo, el fichero
del bytecode puede contener otros datos:

\begin{definitionlist}
\item[Etiquetas de inclusión]

  Se trata de una lista con los nombres de las instrucciones que
  realmente se utilizan en el programa \ac{FSM}. Cuando se genera C,
  se utilizan cláusulas \code{\#define} del preprocesador, lo que
  permite generar una implementación completamente especializada en la
  que ni siquiera se incluye el código de las instrucciones
  innecesarias, con el consiguiente ahorro en tamaño de memoria de
  programa.

\item[Cadenas de depuración]

  Si la plataforma objetivo soporta \fg{log} para depuración
  ~---instrucción \function{debug()}~--- el fichero de bytecode puede
  incluir el texto correspondiente como una secuencia de cadenas. Sólo
  las implementaciones de la máquina virtual que se ejecutan sobre un
  PC disponen de esta posibilidad.
\end{definitionlist}

\subsection{Limitaciones y saltos}
\label{sec:limitaciones}

Al estar diseñado para dispositivos de cómputo muy simples, todas las
direcciones y registros corresponden a una máquina de 8 bits. Y por
ello, los tamaños de memoria y código quedan limitados. Las tres zonas
de memoria (banco de registros, \sigla{DATA} y Flash) pueden
tener un máximo de 256 bytes cada una.  También las variables y los
mensajes que puede recibir el objeto están limitados a ese tamaño.

Estos tamaños máximos son asumibles puesto que en muchos casos los
microcontroladores que consideramos como objetivo tienen aun menos
recursos.

Sin embargo, 256 palabras de bytecode es insuficiente. Para paliar
este problema se permite que las instrucciones de salto tengan
direcciones de 2 bytes. Se utiliza un espacio de memoria de programa
segmentado. El primer byte de una dirección indica una página y el
segundo un desplazamiento dentro de la misma. Cada página tiene 256
palabras y puede haber tantas como permita el almacenamiento del
dispositivo hasta un máximo de $256 \times 256 = 64 KiB$ que supera
con creces la cantidad de memoria de programa necesaria para el tipo
de aplicaciones que nos planteamos.

El mismo sistema podría aplicarse a las zonas de memoria de
datos, aunque aumentaría el tamaño de todas las instrucciones al
requerir direcciones de 16 bits. La implementación de transductores
simples es perfectamente compatible con las limitaciones que plantea
la máquina de 8 bits, con el ahorro que implica.

En cualquier caso, éstas son limitaciones del bytecode, no del
repertorio \ac{FSM}. Un bytecode y una máquina de 16 bits
resultarían adecuados para servicios más complejos como encaminadores
(capítulo~\ref{chap:IDM}), bridges, propagación de eventos, etc. Los
requerimientos funcionales de tales servicios pueden sobrepasar
fácilmente las prestaciones de cualquier microcontrolador de 8 bits.


\section{Transformación de \acs{FSM} a bytecode}
\label{sec:fsm2data}

En las secciones anteriores se ha descrito tanto el lenguaje \ac{FSM}
como el bytecode equivalente. Esta transformación la realiza el
compilador/traductor \file{fsm2data}. Es necesario puntualizar ciertos
detalles no triviales de este proceso.

El lenguaje \ac{FSM} es un programa Python muy restringido. El proceso
de compilación comienza ejecutando ese programa con un intérprete de
Python estándar, pero dentro de un entorno modificado, que contiene los
objetos y funciones Python especiales comentados anteriormente
(\id{bank}, \id{data}, \id{flash}, \id{lit}, etc.).

Dicho entorno también contiene las instrucciones del repertorio
implementadas como métodos de un objeto. Éstos realizan la
transformación de cada instrucción y sus parámetros a su equivalente
en bytecode, que se almacena programáticamente utilizando una
representación abstracta. Su representación definitiva depende del
lenguaje que requiera la plataforma objetivo.


\subsection{Optimizaciones}

Al analizar el bytecode resultante vemos que, de media, ocupa menos
de 4 páginas (unas 450 palabras). Es fácil comprobar que muchos de los
saltos tienen como destino bloques de la misma página. Es decir, solo
los saltos que se refieren a bloques de otras páginas necesitarían
realmente indicar la página. Es por ello que se definen dos tipos de
saltos:

\begin{definitionlist}
\item [Salto corto]

  Cuando el destino es un bloque de la misma página en la que está la
  instrucción de salto. El único byte de la dirección indica el
  desplazamiento dentro de la página actual.

\item [Salto largo]

  Cuando el destino es un bloque de otra página. La dirección tiene el
  formato que se ha indicado más arriba: el primer byte indica la
  página y el segundo es el desplazamiento respecto a aquella.
\end{definitionlist}

Las instrucciones de salto necesitan distinguir qué tipo de salto
deben efectuar.  La solución es sencilla: leen el primer byte de la
dirección, si su valor es menor o igual al número de páginas ($p$) se
entiende que indica una página y, por tanto, es un salto largo; a
continuación, lee el siguiente byte para determinar el
desplazamiento. Si el valor es mayor a $p$, se interpreta como un
salto corto y ese valor indica el desplazamiento dentro de la página
actual. La consecuencia es que no se puede indicar un salto corto a un
bloque cuyo comienzo esté en los primeros $p bytes$ de una página; en
esos casos es necesario utilizar un salto largo. Estadísticamente eso
ocurre con muy poca frecuencia de modo que la sobrecarga adicional es
muy baja.


\subsubsection{Fragmentación de instrucciones}
\label{sec:fragm-de-instr}

Con el fin de simplificar aún más la implementación de la máquina
virtual, se asume que la lógica que gestiona el cambio de página al
leer el bytecode solo está disponible al cargar una nueva
instrucción, y no durante la carga de los operandos. Para que eso sea
posible, toda la instrucción incluyendo sus operandos debe estar en la
misma página.

Es responsabilidad del compilador de \ac{FSM} reubicar el código para
evitar esa situación. De ahí la existencia de una instrucción
\function{nop}. Se utiliza como relleno al final de una página de modo
que la siguiente instrucción quede alineada a la siguiente
página. Dado que la instrucción más larga tiene 4 bytes, en el caso
peor se introducirían solo 3 instrucciones \function{nop}.


\subsubsection{Conversión de direcciones}
\label{sec:conv-de-direcc}

El compilador construye un mapa de memoria a partir de las
instrucciones asignando direcciones a cada instrucción en función de
su tamaño y número de parámetros. Cuando todas las instrucciones están
ubicadas traduce la etiqueta de cada bloque por la dirección asignada
a su primera instrucción.

Inicialmente todos los saltos son largos \seesec{limitaciones}. En
una segunda pasada, el compilador substituye los saltos largos por
cortos cuando la dirección destino está en la misma página. Al eliminar
datos del bytecode, las direcciones de los bloques subsiguientes
cambian (a un valor menor), por lo que requiere modificar también
dichas direcciones en las instrucciones de salto y llamada a
subrutinas.

Al modificar las direcciones puede ocurrir que un bloque al comienzo
de una página pase al final de la página anterior. Eso tiene
importantes consecuencias, puesto que los saltos cortos a ese bloque
de su página original deben convertirse de nuevo en largos, y los
cortos en la página destino pueden ahora convertirse en largos, de
modo que todo el proceso debe comenzar de nuevo. Se trata de un
problema de equilibrio típico que se resuelve con programación
dinámica.


\subsubsection{Reordenación de bloques}
\label{sec:reord-de-bloq}

Exceptuando el bloque \function{init} (que debe ser el primero), los
bloques \ac{FSM} pueden estar en cualquier parte del código. Pero, en el
proceso de traducción, el bytecode se genera respetando el orden
del fichero original. Por ello ese orden, aunque funcionalmente
irrelevante, conlleva la generación de bytecodes distintos,
dependiendo de las posibilidades de optimización de los saltos.

El compilador \file{fsm2data} puede reordenar los bloques buscando la
situación que haga posible una solución óptima, es decir, minimizando
el número de saltos largos necesarios.

Otra pequeña optimización a tener en cuenta es la aparición de un
salto al bloque siguiente. Por diseño, al alcanzarse el final de un
bloque, el flujo de ejecución continúa en el siguiente bloque a menos
que haya una instrucción de salto \seesec{bloques}. El compilador
debe favorecer esta situación a fin de poder eliminar saltos
incondicionales cuando se producen al final de un bloque.


\subsection{Generación del bytecode}
\label{sec:gener-del-bytec}

La generación del bytecode concreto para un lenguaje destino se
realiza por medio de una implementación del patrón de diseño
\fg{builder}~\cite{design_patterns}.


\section{Máquina virtual}
\label{sec:maquina-virtual}

El bytecode generado está diseñado para ser independiente de la
plataforma. Obviamente, se necesita una implementación de la máquina
virtual\index{máquina virtual} para el dispositivo concreto. Ésta se
encarga de ejecutar las instrucciones codificadas y acceder a los
datos necesarios. El modelo de máquina virtual ofrece varias ventajas:

\begin{itemize}
\item Facilita la incorporación de nuevos dispositivos y plataformas.
  Únicamente se requiere implementar la máquina virtual sobre la nueva
  plataforma. No tiene ningún impacto sobre el proceso de compilación
  de \ac{FSM} ni sobre las herramientas de alto nivel.

\item Simplifica la depuración. Al disponer de una implementación de
  la máquina virtual para \ac{PC} se pueden reconstruir situaciones
  que puedan aparecer en cualquier aspecto o eventualidad de la
  comunicación de un dispositivo con el exterior.

\item Hace posible la re-programación remota. Al utilizar una máquina
  virtual, es posible distribuir nuevas versiones del bytecode
  incluso con el sistema en producción \seesec{picoGrid}.
\end{itemize}

La implementación de la máquina virtual para una nueva plataforma no
requiere un esfuerzo considerable precisamente porque se ha hecho
incapié en conseguir un diseño tan simple como ha sido posible. Las
prestaciones que debe ofrecer una implementación de la máquina virtual
son:

\begin{itemize}
\item Gestión y alojamiento del banco de registros y las zonas de
  datos \sigla{DATA} y Flash. La implementación decide si es posible y/o
  conveniente aprovechar las necesidades de cada zona. Por ejemplo, si
  el dispositivo no cuenta con memoria Flash u otro tipo de
  persistencia puede utilizar memoria RAM, aunque debe avisar para
  evitar las consecuencias que ello pudiera acarrear.

\item Funciones para la ejecución de las instrucciones del
  repertorio. La mayoría son realmente simples. La
  implementación de repertorio completo no supera las 200 \ac{SLOC} de
  código en lenguaje C.

\item Vector de banderas para gestión de eventos. Una posible
  implementación se esboza en la sección~\ref{sec:eventos}.

\item Gestión de tiempo para los timers.

\item Lectura/escritura desde la interfaz de red.

\item Ejecución de métodos del sirviente.
\end{itemize}


\subsection{Comunicación con el sirviente}
\label{sec:ejecucion-sirviente}

La especificación del autómata se encarga de colocar los parámetros de
entrada en el banco de registros e invocar la instrucción
\function{user\_proc()}. Desde ese código, el programador puede
acceder a cualquier componente lógico del dispositivo: banco de
registros, \ac{ROM}, etc. También dispone de soporte para leer y
escribir en la interfaz de red, pero no para acceso a periféricos. Esa
es precisamente la responsabilidad principal del sirviente.


\section{Generación de código nativo}
\label{sec:generacion-de-codigo}

La alternativa al binomio \emph{máquina virtual} + bytecode es
generar un programa completo ad hoc. Es posible plantear esta opción
con un compilador que genere código nativo directamente a partir del
código \ac{FSM}. Las ventajas principales de este enfoque son la
reducción de tamaño del programa y la sobrecarga que implica el código
que carga e interpreta el bytecode. También implica un sensible
aumento en la complejidad de adaptar la solución a nuevas plataformas
y la pérdida de todas las ventajas que aparecen en la sección
anterior.

La depuración del intérprete de una máquina virtual es muy sencilla;
se pueden realizar baterías de pruebas para cada instrucción ante
escenarios diferentes. Sin embargo, la depuración y prueba de un
generador de código para un lenguaje y arquitectura concreta resulta
mucho más complicada y no es fácil extrapolar su funcionamiento a una
arquitectura PC, que es significativamente más amigable para el
proceso de desarrollo y depuración.

\section{Despliegue de aplicaciones en la \acs{SAN}}
\label{sec:picoGrid}

\picoGrid{} es nuestra propuesta para despliegue de aplicaciones en la
\ac{SAN}. Es posible reprogramar el funcionamiento de un \pico{} sin
más que enviar una nueva versión del bytecode. Éste incluye
la definición de los objetos alojados en el nodo y sus tipos, pero
también tratamiento de eventos y relaciones entre objetos que permiten
especificar servicios sencillos, como se verá en el
capítulo~\ref{chap:designflow}.

Los requisitos para permitir despliegue remoto con \picoGrid{} son:

\begin{itemize}
\item \ac{FSM} en memoria reescribible. Se debe almacenar el código
  \ac{FSM} en memoria Flash o \ac{EEPROM} en lugar de \ac{ROM}.
\item Utilizar únicamente \fg{drivers} como sirvientes. El código de
  los sirvientes no se despliega en la red dado que es dependiente de
  la plataforma. El nodo debe disponer de los drivers necesarios
  para manipular todos sus sensores y actuadores, aunque en un primer
  momento no los necesite.
\item Máquina virtual completa. Aunque está prevista la posibilidad de
  no incluir en el dispositivo la implementación de instrucciones no
  utilizadas, esta optimización no es posible si se desea
  reprogramación remota.
\end{itemize}

Para que un nodo pueda ser reprogramado necesita además un objeto
especial (el \emph{picoNode}) que atenderá las solicitudes para envío
de código nuevo. Es un objeto especificado del mismo modo que
cualquier otro usando código \ac{FSM}. Eso significa que una nueva versión
del bytecode podría eliminar el picoNode impidiendo futuros
despliegues. Si se desea evitar esta posibilidad es necesario
almacenar el bytecode de ese objeto en memoria \ac{ROM} y
garantizar que podrá seguir accesible.


\section{Conclusiones}
\label{sec:picos:conclusiones}

Como vimos en el capítulo~\ref{chap:prev}, existen varias propuestas
que utilizan máquinas virtuales para la implementación de lógica de
control y comunicaciones en dispositivos asociados a transductores de
una red \ac{SAN}.

\note{FSM no define el sirviente}

El repertorio de instrucciones \ac{FSM}, a diferencia de
Maté~\cite{levis02Mate}, no está orientado a la especificación del
sirviente, sino al protocolo de comunicaciones y las relaciones con
otros servicios. Maté está limitado a plataformas MICA con sistema
TinyOS. Sus instrucciones se refieren específicamente a los sensores
de estas plataformas y su diseño es difícilmente generalizable.

\note{los picos no están ligados a ningún protocolo o plataforma}
%
Sin embargo, la máquina \ac{FSM} se puede implementar sobre
prácticamente cualquier dispositivo de cómputo con capacidad de
red. No está ligado a ningún protocolo o \mw{} concreto dado que las
instrucciones son de más bajo nivel y, por tanto, mucho más
flexible. Ciertamente, el diseño del repertorio está especializado en
protocolos binarios similares a \ac{GIOP}, pero su diseño permite
extensiones del repertorio para dotarlo de instrucciones
especializadas en protocolos tipo \ac{XML} sin pérdida de generalidad,
con la ventaja añadida de que es posible eliminar de la máquina
virtual las instrucciones no utilizadas.

WSP~\cite{Bosman09integralapproach} también está ligado a la
plataforma y algunas de las instrucciones virtuales de su repertorio
son de un nivel de abstracción mucho mayor que las que se propone para
los \picos. Por ejemplo, incluye instrucciones para: establecimiento
de rutas, encaminamiento de mensajes, encender/apagar un
\ac{LED}. Por contra, el repertorio \ac{FSM} no presupone la
existencia de ningún periférico concreto en el nodo, de la utilización
de protocolo concreto, etc. Tanto WSP como el \pico{} proponen un
modelo de control por eventos, pero mientras el primero determina por
diseño la existencia de servicios concretos e inmutables en el nodo,
el \pico{} es un sistema que permite definirlos y construirlos
específicamente para un nodo concreto. Otra gran diferencia es que WSP
propone un modelo de macro-programación, mientras que en nuestro caso
ésta es una decisión de alto nivel, sin relación con el funcionamiento
de la máquina virtual.

\note{multiplataforma pero V-ISA de muy alto nivel}
%
Nuestra propuesta guarda ciertas similitudes con
SensorWare~\cite{Boulis07SensorWare}. El modelo en capas que propone,
definiendo interfaces para drivers y servicios del \ac{SO}, hace
posible implementar el sistema sobre múltiples plataformas. La
utilización de \ac{Tcl} como lenguaje de programación le proporciona
flexibilidad a efectos de control de los algoritmos, sin embargo, las
instrucciones son de muy alto nivel
(p. ej. \function{return\_reply\_to}) de modo que no es posible
modificar un protocolo de comunicaciones distinto con un programa
nuevo; algo que es perfectamente posible con los \picos.

\note{SensorWare impone demasiados requisitos}
%
Por otra parte, la necesidad de un intérprete de \ac{Tcl}, soporte
multi-hilo y los considerables requisitos de memoria que impone, hacen
que SensorWare sea un \mw{} inviable para nuestros objetivos en
lo referente a plataformas hardware a utilizar como nodos \ac{SAN}.

\note{los picos no imponen servicios concretos. Los servicios se
  implementan por medio de los picos}
%
La principal diferencia entre los \picos{} y otras iniciativas es que,
en nuestro caso, el repertorio de instrucciones está formado por
\emph{ladrillos pequeños} aunque orientados específicamente a la
generación y reconocimiento de mensajes. Esto permite desacoplar la
definición de los servicios y prestaciones del \mw{} del mecanismo que
permite transportar información entre los elementos del sistema. Es
decir, es posible proporcionar muchas de las prestaciones de alto
nivel que proponen cualquiera de los \mws{} que se han presentado;
pero en lugar de proporcionar esa funcionalidad desde la máquina
virtual, pueden obtenerse como servicios \emph{sobre} el \mw. Es
decir, los servicios no los ofrece el nodo, sino los objetos alojados
en él.

\note{FSM es de muy bajo nivel, necesitamos un lenguaje más abstracto,
  siguiente capítulo}
%
El problema de utilizar una \ac{ISA} de tan bajo nivel es la
dificultad de especificar servicios incluso muy simples. Por esta
razón, se ha creado un lenguaje de alto nivel que simplifica
sensiblemente esta tarea y a partir del cual es posible generar un
programa \ac{FSM} completo, este tema se trata en profundidad en el
capítulo~\ref{chap:designflow}.


% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
